**大刀屻**（），舊稱**剃刀屻**\[1\]，土名**橫台山**\[2\]、**尖山洞**\[3\]，是[香港的一座](../Page/香港.md "wikilink")[山](../Page/山.md "wikilink")，位於[新界北部](../Page/新界.md "wikilink")[林村郊野公園內](../Page/林村郊野公園.md "wikilink")，主峰高566米，跨越[北區](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")、[大埔區和](../Page/大埔區.md "wikilink")[元朗區](../Page/元朗區.md "wikilink")。昔日因為鄉音造成的誤解，大刀屻又被稱為**大頭羊**，亦有誤傳爲**大炭秧**。大刀屻山脊兩側都是[懸崖或](../Page/懸崖.md "wikilink")[斜坡](../Page/斜坡.md "wikilink")，形狀像刀刃向上的一張刀\[4\]，故得其名。

大刀屻有兩個主要山峰，北面副峰名爲「[北大刀屻](../Page/北大刀屻.md "wikilink")」，南面主峰正式名稱亦爲「大刀屻」，為分辦二者，大刀屻主峰又被坊間稱為**南大刀屻**或**南大頭羊**。大刀屻主峰山頂設有[地政總署](../Page/地政總署.md "wikilink")[測繪處的二等](../Page/測繪處.md "wikilink")[三角網測站](../Page/三角網測站.md "wikilink")，編號415\[5\]。另外，大刀屻的「屻」字在傳統上會寫成「岃」，即**大刀岃**。

## 名稱由來

大刀屻原來名爲「剃刀屻」，由於剃刀屻周邊多爲[客家村落](../Page/客家.md "wikilink")，[港英政府負責記錄地名的官員按照](../Page/港英政府.md "wikilink")[客家話口音將](../Page/客家話.md "wikilink")「剃」字記錄成英語「Tai」，早年港英政府製作的官方地圖僅標示英語地名，後人又按照粵語拼音習慣將地圖上的「Tai
To Yan」返譯中文成「大刀屻」三字，由此「大刀屻」成爲政府認可的官方名稱，「剃刀屻」之名逐漸爲後人所遺忘。\[6\]

## 行山交通

起點: 巴士64K由大埔火車站, 65K由大埔中心, 於嘉道理農場下車。

終點: 粉嶺火車站往各區。\[7\]

## 天險

大刀屻曾經是香港著名險峰，主峰以南沿山脊線延伸的一段山徑沙浮石滑且非常狹窄，兩邊都是近乎懸崖的斜坡，僅夠二人通過，早年被行山人士譽爲「**天險**」，曾發生墮崖事故，後來[香港政府於險處加建金屬鐵鏈欄杆](../Page/香港政府.md "wikilink")，被行山界雅稱爲「**金銀橋**」，政府亦修整容易滑坡的山徑路段，山徑已變得相對平坦易走，加上近年香港行山風氣熾熱，舊時雜草叢生的山徑經過遊人頻繁踩踏後已變得清晰明顯，故大刀屻山脊線主徑現今已幾近無險，但其他循山坡攀升的野徑仍有一定危險性。

[Blade1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Blade1.jpg "fig:Blade1.jpg")

## 牛牯角

大刀屻主峰東北方有一溪谷名爲「牛牯角」（），[清中葉時有](../Page/清朝.md "wikilink")[客家宋張二氏從](../Page/客家.md "wikilink")[嘉應](../Page/嘉應.md "wikilink")[五華遷居至此建村](../Page/五華.md "wikilink")，後因人丁繁衍，耕地不足，約百年前舉村遷到谷外的[打石湖](../Page/打石湖_\(香港\).md "wikilink")，牛牯角逐漸荒廢，爲密林所覆蓋，僅餘一些殘留建築，不過山谷下部近打石湖村部分仍有[農田](../Page/農田.md "wikilink")，山坡上亦可見[梯田的痕跡](../Page/梯田.md "wikilink")，流淌谷內的溪流發源於大刀屻近山頂處，爲[雙魚河的上源](../Page/雙魚河.md "wikilink")。

## 雙羊石澗

在打石湖走廊北部，[營盤谷南面的山谷中](../Page/營盤_\(香港\).md "wikilink")，有一條水量充沛的石澗，因其同時發源於大刀屻主峰和北大刀屻，而兩山又有「南北大頭羊」之別稱，故該石澗又被行山界稱爲「雙羊石澗」。\[8\]

## 橫台山

大刀屻土名橫台山，因大刀屻主峰和副峰北大刀屻高度相近，遠看兩個山峰之間的山脊線像連成一條直線，山體猶如一個平台而得名。\[9\]大刀屻西坡下的多條村落亦因而冠以「橫台山」之名。斗轉星移，現代已無人稱呼大刀屻爲「橫台山」，但「橫台山」之名卻被以其命名的村落傳承，現今「橫台山」之名已演變成爲大刀屻西坡下、[八鄉東部多條以](../Page/八鄉.md "wikilink")「橫台山」命名之村落一帶的地名。目前，橫台山一帶有多條政府認可[原居民村落](../Page/新界原居民.md "wikilink")、數條非原居民村落，以及低密度私人屋苑。

## 註腳

## 參見

  - [北大刀屻](../Page/北大刀屻.md "wikilink")
  - [薄刀屻](../Page/薄刀屻.md "wikilink")

[Category:香港山峰](../Category/香港山峰.md "wikilink") [Category:北區
(香港)](../Category/北區_\(香港\).md "wikilink")
[Category:大埔區](../Category/大埔區.md "wikilink")
[Category:元朗區](../Category/元朗區.md "wikilink")

1.  [“來龍去脈”—香港山脈走勢探討（三）](http://blog.xuite.net/ankortong/hkblog/174294090-%E2%80%9C%E4%BE%86%E9%BE%8D%E5%8E%BB%E8%84%88%E2%80%9D%E2%80%94%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%B1%E8%84%88%E8%B5%B0%E5%8B%A2%E6%8E%A2%E8%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89)參見[新界](../Page/新界.md "wikilink")[鄧氏族譜內有關鄧氏始祖鄧符協在](../Page/鄧氏.md "wikilink")[丫髻山](../Page/丫髻山.md "wikilink")“玉女拜堂”的點穴描述，提及「剃刀屻」。
2.  [頭條日報：《登遊牛牯嶺山
    全覽林村谷美景》](http://travel.stheadline.com/travel/travel_attraction.asp?contid=5016)
3.  [河馬遠足隊：《山名別名土名》](http://www.henrilaw.com/travel/placename/place_3/default.htm)
4.
5.
6.  [“來龍去脈”—香港山脈走勢探討（三）](http://blog.xuite.net/ankortong/hkblog/174294090-%E2%80%9C%E4%BE%86%E9%BE%8D%E5%8E%BB%E8%84%88%E2%80%9D%E2%80%94%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%B1%E8%84%88%E8%B5%B0%E5%8B%A2%E6%8E%A2%E8%A8%8E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89)
7.  \[[http://www.walkonhill.com/route.php?area=4\&seq=1"嘉道理農場](http://www.walkonhill.com/route.php?area=4&seq=1%22嘉道理農場)\>大刀屻\>北大刀屻\>箕勒仔\>粉嶺火車站"\]
8.  [東方日報：《羊年環港尋羊》，2015年2月23日。](http://orientaldaily.on.cc/cnt/lifestyle/20150223/00294_001.html)
9.  [頭條日報：《登遊牛牯嶺山
    全覽林村谷美景》](http://travel.stheadline.com/travel/travel_attraction.asp?contid=5016)